%% problem-overview.tex  
% цей розділ присвячений огляду стану проблеми
\chapter{Огляд стану проблеми та основні поняття}\label{ch:01}

\section{Поняття конструкторскої документації}

Конструкторська документація -- технічна документація, що визначає будову та складові частини та містить інформацію про склад, будову, екслуатацію, ремонт та утилізацію.
Поняття конструкторскої документації є невіддільне від поняття \emph{Системи конструкторської документації}.

Система конструкторської документації -- комплекс національних стандартів, які встановлюють взаємопов'язані правила розробляння, оформлювання та обігу конструкторської документації.

Розробка конструкторської документації на даний час є трудомісткою і ресурсоємкою задачею, оскільки сучасні проекти є великими за обсягом та над ними працює значна кількість учасників. Розподілена розробка дозволяє рознести розробку у просторі та часі і це дозволяє спростити процес розробки за рахунок розприділення завдань та автономності розробки пакету документації.

Значна кількість часу витрачається на прохід документації по різних інстанціях, таких як: нормоконтроль, підпис начальника теми, головного технолога та інших відповідальних осіб та перевіряючих організацій. Цю процедуру можна значно спростити та прискорити процес загалом використовуючи систему електронного документообігу та систему контролю версій. Також необхідно використовувати PDM \footnote{PDM(Product Data Management) -- підхід, що передбачає контроль за життєвим циклом розробки продукту.} системи. 

Також значною проблемою для ефективного провадження процесу розробки є забезпечення ефективного процесу документування змін та великі збитки від втрати інформації.

\section{Життєвий цикл виробу}
Життєвий цикл продукту (product lifecycle managment) це процес управління виробом, починаючи з концепції, через проектування і виробництво до обслуговування і передачі замовнику. PLM об’єднує людей, інформацію, процеси і бізнесові системи і забезпечує інформаційну основу виробу для компаній і їх  діяльності.

PLM допомагає впоратися з зростаючою складністю задач, які постають перед розробниками. 

Переваги PLM 
\begin{itemize}
\item 	Скорочення часу розробки до стадії готового виробу
\item	Покращення якості виробу
\item	Зменшення вартості прототипування
\item	Більш точна і своєчасна обробка пропозицій
\item	Можливість швидко визначити потенціальні можливості продажу
\item	Економія через повторне використання 
\item	Скорочення втрат
\item	Скорочення витрат через повну інтеграцію. 
\end{itemize}

Ядром PLM є створення та центральне управління всією інформацією про виріб та технологію, які використовуються для доступу до цієї інформації та знань. PLM  як дисципліна складається з Автоматизованих систем проектування, Автоматизованих систем технологічної підготовки виробництва, та Систем управління даними про виріб, але може розглядатися як інтеграція цих систем з методами, людьми та процесами на всіх стадіях розробки виробу.

Для простоти опис стадій показано як традиційний інженерний послідовний потік робіт. Точний порядок подій і завдань варіюються в залежності від виробу та індустрії, проте головними процесами є:
\begin{itemize}
 \item Початок
\begin{itemize}
 \item Специфікація
\item	Концептуальне проектування
\end{itemize}
\item Пректування
\begin{itemize}
\item	Детальне проектування
\item	Валідація та аналіз
\item	Інструментальне проектування
\end{itemize}
\item Реалізація
\begin{itemize}
\item 	Планування виробництва
\item 	Виробництво
\item 	Збірка
\item 	Тестування
\end{itemize}
\item Обслуговування
\begin{itemize}
\item 	Продаж і доставка
\item 	Використання
\item 	Підтримка
\end{itemize}
\end{itemize}

Ключовими моментами є 
\begin{itemize}
\item	Замовлення
\item	Ідея
\item	Початок проектування
\item	Кінець проектування
\item	Запуск
\end{itemize}

В  реальності це є більш складним, оскільки люди і відділи не можуть втілювати свої задачі в ізоляції і одна дія не може просто початися коли інша закінчиться. Проектування це ітеративний процес, часто воно повинне бути зміненим в залежності від виробничих обмежень та конфліктів вимог.

\section{Поняття контролю версій}

Базове визначення поняття контролю версій, наведене у \cite{ProGit} можна перекласти як: Контроль версій -- це постійний запис змін у проекті до файлу чи групи файлів з можливістю повернення до попередніх версій.

Системи контролю версій - програмні продукти, що призначені для збереження файлів в процесі розбробки та забезпечення зручного доступу значній кількості працівників та збереження цілісності даних. Системи контролю версій дозволяють проводити ефективне відслідковування процесу реалізації проекту. Також вони дозволяють ефективну реалізацію різних моделей розробки проектів, наприклад ітераційного, оскільки надають можливість повернутися до будь-якого з попередніх етапів розробки. 

Спочатку такі системи були призначені лише для управління вихідним кодом програм. Тим не менше їх можна використовувати для файлів будь-якого типу.

Системи контролю версій дозволяють здійснювати порівняння різних версій файлу, а також виконувати "<паралельну розробку">. Іншими словами можна одночасно працювати над двома різними версіями файлу, і система збереже обидві версії.

Наведемо деякі терміни:
\begin{itemize}
 \item \textit{Репозиторій} - це місце, в якому система зберігає копію файлу. Кожна система має свій власний формат, який дозволяє швидко витягувати різні версії, а також відслідковувати, хто і коли вніс ті чи інші зміни.
\item \textit{Пісочниця(sandbox)} - особиста, робоча версія набору файлів, які обробляються.
\item \textit{Гілка} - окремий шлях розробки.
\item \textit{Тег} - ім’я яке призначається всій групі файлів, незалежно від версії. Таким чином файл ідентифікується як такий, що відноситься до певної групи.
\item \textit{Об’єднання} - автоматизоване об’єднання змін однієї з гілок з основною лінією розробки.
\item \textit{Конфлікт} - ситуація, коли два розробники вносять несумісні зміни в один фрагмнт вихідного файлу. Сучасні системи контролю версій здатні виявляти конфлікти і сповіщати про це розробника.
\item \textit{Клієнт-сервер} - основна ідея полягає в тому, що репозиторій зберігається на одному комп’ютері(сервері), тоді як розробники здійснють до нього доступ з машин - клієнтів. Така модель спрощує організацію розподіеної розробки, що дозволяє розробникам працювати на своїх локальних системах.
\end{itemize}
 
% Моделювання даних завжди було невід'ємною частиною побудови інформаційних систем. Уважається, що інженери Young та Kent \cite{YoKe1958} першими висловили необхідність у чіткому та абстрактному способі специфікації інформаційних та часових характеристик проблем опрацювання даних. Значним поступом у розвитку моделювання даних, та інформаційних систем узагалі, стала праця дослідницької групи CODASYL (англ. COnference on DAta SYstems Language) \cite{CODASYL1962}. Важливим результатом CODASYL є розробка інформаційної алгебри \cite{Kal1983}, відповідно до якої, властивості об'єктів розглядають як відображення $p_k:E\rightarrow V_k$, де $E$ -- множина об'єктів предметної області, а $V_k$ -- множина значень властивості $p_k$. Об'єкти подаються у моделі впорядкованими значеннями його властивостей $p_1,\cdots,p_m$, які є координатами універсального інформаційного простору $V=V_1\times V_2\times\cdots\times V_m$. Ідеї інформаційної алгебри були, зокрема, використані в реляційній та семантичній моделях даних \cite{Oli2009}\ldots

% \subsection{Підрозділ}

% \subsection{Ще одни підрозділ}

\section{Висновки до розділу~\ref{ch:01}}
Базуючись на наведеному поточному стані галузі розробки пакетів конструкторської документації та проблем, що виникають в процесі виконання цих завдань, доцільним є впровадження сучасних систем контролю версій та метадокументації, таких як Wiki. Спираючись на це, дана робота буде актуальна для адміністраторів та керуючих конструкторськими бюро для оцінки необхідних затрат на встановлення таких систем та вигоди що будуть отримані в результаті такого впровадження.