%% Вступ до дисертації
%% Приклад ненумерованого розділу
\chapter*{Вступ}
Конструкторська документація -- набір креслень, описів, зображень та текстових вказівок на основі яких кваліфіковані працівники виробництва мають змогу однозначно
правильно виготовити виріб. В процесі виготовлення витрати матеріальних та часових ресурсів, що чітко герламентовані, виміряні та обчисленні і в процесі виконання 
роботи будуть не будуть перевищувати задекларованих меж. Така галузь розробки вимагає відповідального та висококваліфікованого співробітницьва професійних розробників.
Кожен докуметн, кожна модель становлять велику цінність для процесу розробки та подальшого виготовлення, саме тому дуже не бажаною є втрата інформації через збої чи неполадки,
а також важливо забезпечувати моніторинг всього процесу розробки та можливість повернення до попереднього етапу для знаходження чи виправлення допущених
помилок у короткий час та з малими затратами на цю операцію.

Розподілений процес розробки передбачає знаходження певної кількості співробітників організації поза межами приміщень організації і це накладає певні обмеження
на процес розробки конструкторської документації та на рівень взаємодії між розробниками. Також для ефективного котролю та розвитку процесу важливим є надійне
та ефективне в плані зручності корисування та виконання покладених завдань, мережевого обладнання.

\paragraph{Актуальність теми}

Актуальність даної теми є очевидна розробникам досить значних за розміром проектів, оскільки в таких проектах приймає участь значна кількість співробітників
і це вимагає досконалих засобів співробітництва та оптимізації розробницького процесу. Правильне застосування передових інформаційних технологій забезпечує
значне спрощення відслідковування процесу розробки та етапів виконання а також значно підвищує безпеку даних за рахунок резервування та архівування інформації.
Проблемою є вибір правильного програмного та апаратного забезпечення для ефективного функціонування системи. 
% Із розвитком та поширенням обчислювальної техніки в різних галузях діяльності людини об'єми даних, які зберігаються у файлах та базах даних, збільшуються високими темпами.
% Водночас користувачі, які працюють із цими даними, потребують кращих засобів отримання з них інформації. 

\paragraph{Мета і завдання дослідження}
Метою дослідження є вибір оптимального мережевого, програмного та апаратного забезпечення для побудови системи віддаленого співробітництва розробників конструкторської документації. Для досягнення цієї мети були сформульовані та вирішені такі основні завдання:

\begin{itemize}
 \item провести аналіз та дослідити ефективність існуючого методу розробки конструкторської документації;
 \item провести порівняльний аналіз систем контролю версій; 
% Тут необхідно розділити розвиток курсової роботи
 \item обрати оптимальну систему контролю версій та визначити вимоги до апаратного, мережевого та програмного забезпечення, необхідного для її розготання та функціонування;
 \item сформувати кошторис проекту по розгортанню даної системи та її безперебійного функціонування;
% Можливо було б варто щось додати, але я на 1.04.2012 ще не знаю що
\end{itemize}

\subparagraph{Об'єкт дослідження}
Система забезпечення розподіленої розробки конструкторської документації.

\emph{\textbf{Об'єктом дослідження}} є процес розподіленої розробки конструкторської документації.

\emph{\textbf{Предметом дослідження}} є методи збільшення ефективності та безпечності процесу розробки з урахуванням застосуванння систем контролю версій.

\paragraph{Структура курсової роботи}

% Тут треба описати з чого складається дана курсова робота. Виконати вкінці

% Робота складається зі вступу, трьох розділів, висновків. Обсяг курсової 50~сторінок тексту, список використаних джерел містить 20~найменування).