
\chapter{Огляд процесу розробки конструкторської документації та порівняльний аналіз систем контролю версій}\label{ch:02}
У цьому розділі ми розглядаємо процес розробки пакету конструкторської документації та проводимо огляд існуючих систем контрою версій.

\section{Аналіз існуючого методу розробки конструкторської документації} \label{ch:0201}

Процес розробки складається з сукупності послідовних стадій. В розробці конструкторської документації під стадією розуміється сукупність робіт, для яких укладається окремий план та кошторис і які направлені на досягнення певного кінцевого етапу, що піддається контролю та перевірці. В залежності від життєвого циклу виробу можна розділити процес розробки на такі узагальнені етапи як:

\begin{itemize}
  \item Дослідження
  \item Розробка
  \item Поставка продукції на виробництво та експлуатація
  \item Ремонт
  \item Зняття з виробництва.
\end{itemize}

В свою чергу етап дослідження можна розділити на конкретніші задачі таким чином:
\begin{itemize}
  \item Проведення досліджень та розробка технічної пропозиції \footnote{Технічна пропозиція -- сукупність конструкторських документів, яка містить технічне та економічне обґрунтування доцільності розробки документації на виріб, заснований на аналізі технічного завдання замовника, ймовірних варіантів конструкторських рішень та порівняння характеристик з існуючими аналогами (ГОСТ 2.103-68).}
  \item Розробка технічного завдання на дослідно-конструкторські та технологічні роботи
\end{itemize}

Етап розробки можна підрозділити на такі конкретні операційні цикли:
\begin{itemize}
  \item Розробка езкізного проекту
  \item Розробка технічного проекту
  \item Розробка попередньої конструкторської документації на розробку дослідного взірця
  \item Виготовлення дослідного взірця
  \item Дослідження основних характеристик виробу на основі проведень випробувань з використанням дослідного взірця
  \item Доробка та коректування конструкторської документації на базі отриманих результатів випробувань
  \item Затвердження робочої версії конструкторської версії для організації промислового чи серійного виготовлення виробів
\end{itemize}

На етапі поставки продукції на виробництво та експлуатації проводяться такі дві основні операції:
\begin{itemize}	
  \item Виявлення недоліків та внесення коректив в конструкторську документацію
  \item Розробка пакету експлуатаційної документації
\end{itemize}

Під етапом ремонту розуміється розробка робочої конструкторської документації для проведення ремонтних робіт.

Етап зняття виробництва передбачає розробку конструкторської документації на утилізацію.

\section{Спеціалізовані системи контролю версій} \label{ch:0202}

В цьому підрозділі ми розглянемо найпопулярніші системи контрою процесу розробки конструкторської документації та наведемо їх основні характеристики.

\subsection{ЛОЦМАН:PLM від компанії Аскон} 

ЛОЦМАН:PLM -- PDM продукт від компанії "<Аскон"> (www.ascon.ru).

На етапі підготовки виробництва система забезпечує централізований доступ та накопичення даних конструкторського проектування та комунікацію між різними інженерними службами підприємства. Затверджені дані та документація передаються у відповідні служби підприємства для матеріально-технічного забезпечення та налагодження випуску продукції.

\textbf{Архітектура ЛОЦМАН: PLM}

\begin{figure}
\begin{tikzpicture}
\node [rectangle, fill=green!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (0,9) {Дані};
\node [rectangle, fill=green!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (0,5) {Microsoft\\SQL Server};
\node [circle, fill=blue, text=white, font=\large \bf, drop shadow] at (0,1) {NTFS};

\node [rectangle, fill=red!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (6.5,9) {Бізнес-логіка};

\node [rectangle, fill=red!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners, minimum size=3cm] at (6.6, 6) {};
\node [rectangle, fill=red!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners, minimum size=3cm] at (6.3, 5.7) {};
\node [rectangle, fill=red!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners, minimum size=3cm] at (6, 5.4) {Сервер\\додатків};

\node [rectangle, fill=cyan!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (6.5, 2.0) {Web-сервер};\

\node [rectangle, fill=yellow!25, text centered, text=black, font=\bf, drop shadow, align=center ] at (6.5, 0.5) {Бізнес процес};

\node [rectangle, fill=blue!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (12,9) {Представлення};

\node [rectangle, fill=blue!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (12,6) {Програма-\\інструмент};

\node [rectangle, fill=magenta!25, text centered, text=black, font=\large \bf, drop shadow, align=center, rounded corners] at (12,2) {Web-\\інструмент};

\draw [line width=3pt, <->] (2, 4.3) -- (4.3, 4.3);
\draw [line width=3pt, <->] (2, 5) -- (4.3, 5);
\draw [line width=3pt, <->] (2, 5.7) -- (4.3, 5.7);

\draw [line width=3pt, <->] (5.2, 2.5) -- (5.2, 3.8);
\draw [line width=3pt, <->] (6.2, 2.5) -- (6.2, 3.8);
\draw [line width=3pt, <->] (7.2, 2.5) -- (7.2, 3.8);

\draw [line width=3pt, <->] (8.3, 5.4) -- (10, 5.4);
\draw [line width=3pt, <->] (8.3, 6.1) -- (10, 6.1);
\draw [line width=3pt, <->] (8.3, 6.8) -- (10, 6.8);

\draw [line width=3pt, <->] (7.9, 3.8) -- (10, 1.6);
\draw [line width=3pt, <->] (8.1, 4.3) -- (10, 2.2);
\draw [line width=3pt, <->] (8.3, 4.8) -- (10, 2.8);

\end{tikzpicture}

\caption{Архітектура ЛОЦМАН: PLM}
\end{figure}

ЛОЦМАН: PLM реалізує сучасну технологію зберігання і доступу до інформації -- трирівневу розподілену архітектуру Windows DNA. Перевага даної архітектури, в порівнянні з іншими технологіями, полягає в оптимальній організації процесів обміну, обробки та зберігання інженерних даних з точки зору захищеності і збереження інформації.

Трирівнева система ЛОЦМАН: PLM складається з наступних основних частин:

\begin{enumerate}
 \item Сервер баз даних, що є єдиним сховищем всієї інформації;
 \item Сервер додатків, за допомогою якого інформація обробляється;
 \item Клієнтський модуль, за допомогою якого користувачі отримують доступ до необхідної інформації.
\end{enumerate}

Джерелом даних також виступають корпоративні БД сімейства ЛОЦМАН, що містять довідкові дані про матеріали та компоненти, стандартні вироби і т.п.

Така організація процесів обробки та зберігання інформації значно знижує вимоги до продуктивності комп'ютерів, що встановлюються на робочих місцях, розподіляючи при цьому обчислювальне навантаження між різними компонентами. Використання технології COM + для реалізації серверних додатків дозволяє легко масштабувати систему в міру її впровадження на підприємстві та додавання нових користувачів. Відсутні обмеження щодо кількості користувачів, які мають змогу одночасно працювати з ЛОЦМАН: PLM.

Окрім цього, описана архітектура надає можливість в процесі експлуатації обирати різні варіанти встановлення системи на наявному на підприємстві комп'ютерному обладнанні.

Введення даних в ЛОЦМАН: PLM здійснюється за допомогою передачі інформації із систем конструкторсько-технологічного проектування, безпосередньо з клієнтських додатків. Користувач звертається до бази даних, яка відображається у вигляді дерева виробу, що містить вузли, складальні одиниці і деталі.

До об'єктів "<дерева системи"> прив'язані описуючі їх документи. У свою чергу, документам відповідають файли тривимірних моделей, креслень, технологічних процесів і т.п. У процесі групової роботи збережені документи можуть бути взяті для подальшої розробки та редагування. Після закінчення редагування об'єкт (документ) можна зберегти як поточну версію або у вигляді нової версії. Таким чином, повністю доступна хронологія розробки.

\textbf{Склад ЛОЦМАН: PLM}

\emph{ЛОЦМАН: PLM Адміністратор}

Призначений для управління серверами баз даних, серверами додатків і базами даних ЛОЦМАН: PLM. З його допомогою виконується реєстрація серверів в системі і установка зв'язку між ними, редагування властивостей серверів додатків, їх зупинка і запуск.

За допомогою модуля адміністрування створюються і налаштовуються бази даних, виконується підключення, від'єднання та видалення баз ЛОЦМАН: PLM, реєструються користувачі, які отримають доступ до баз.

\emph{ЛОЦМАН: PLM Конфігуратор}

Модуль налаштування баз даних. Призначений для створення списку типів об'єктів і документів, які буде зберігати й обробляти система, та визначення їх властивостей і зв'язків. Властивості метаданих і налаштування, зроблені в модулі конфігурації, визначають структуру даних, які будуть зберігатися в БД.
У модулі ЛОЦМАН: PLM Конфігуратор встановлюються:
\begin{itemize}
  \item Набір метаданих
  \item Права доступу до типів об'єктів, типами документів і станів
  \item Параметри відображення об'єктів і їх атрибутів в клієнтському додатку
  \item Параметри зв'язку з корпоративними базами даних сімейства ЛОЦМАН
\end{itemize}

\emph{ЛОЦМАН: PLM Клієнт}

Центральний робочий модуль системи. Дозволяє безлічі користувачів одночасно працювати з базами даних різного змісту і забезпечує:
\begin{itemize}
  \item Пошук об'єктів бази даних по заданих умовах (у тому числі за заданими атрибутам, за наявністю або відсутністю атрибутів)
  \item Роботу з вибірками (динамічними наборами об'єктів бази даних, сформованими відповідно до заздалегідь визначених умов)
  \item Перегляд стану і властивостей об'єктів бази даних на вказаний момент часу
  \item Формування звітів
  \item Управління структурою виробів, документами та файлами
  \item Інтеграцію з додатками (КОМПАС-ГРАФІК, КОМПАС-3D, КОМПАС-АВТОПРОЕКТ, SolidWorks, Unigraphics і т.д.) і єдиними довідковими базами даних
\end{itemize}

\emph{Вбудований модуль формування звітів}

Призначений для формування звітів про об'єкти бази даних. Дозволяє отримати з бази будь-яку інформацію про об'єкти. З його допомогою можна вибрати об'єкти, що задовольняють заданим умовам, і відобразити їх зв'язки, атрибути, стан, документи. Вибір може здійснюватися в рамках бази, окремого об'єкта, набору об'єктів. Звіти формуються за допомогою візуального дизайнера звітів FastReport. Готовий звіт може бути роздрукований або збережений у вигляді файлів різного формату.

\emph{ЛОЦМАН: PLM Дизайнер форм}

Призначений для створення і редагування форм власних (користувацьких) карток атрибутів. Картки введення і редагування значень атрибутів типів об'єктів і документів призначені для впорядкування роботи з введення інформації користувачами. За допомогою карток користувач у клієнтському додатку ЛОЦМАН: PLM може додавати, змінювати або переглядати (в залежності від прав доступу до об'єкта і від поточного режиму роботи) інформацію про об'єкти.

\emph{Модуль маршрутизації ЛОЦМАН: PLM WorkFlow}

Призначений для моделювання робочих процесів, маршрутизації документів, реалізації схем проведення змін і затверджень документів. Забезпечена інтеграція зі службами поштових повідомлень.

\emph{ЛОЦМАН: PLM Дизайнер алгоритмів імпорту}

Призначений для конструювання алгоритмів прийому даних з будь-яких систем, до яких можливий доступ через інтерфейс ODBC, в ЛОЦМАН: PLM. Передача даних здійснюється через XML-формат.

\emph{ЛОЦМАН: PLM Імпорт}

Призначений для виконання алгоритмів імпорту даних в ЛОЦМАН: PLM.

\emph{ЛОЦМАН: PLM Web-клієнт}

Модуль призначений для роботи з інформацією, що зберігається в ЛОЦМАН: PLM, через Web-браузер. При наявності такої моделі роботи функції клієнтського ланки в локальній мережі виконує Web-сервер. Доступ до сервера додатків здійснюється через канали зв'язку по протоколу TCP / IP. Для роботи з клієнтським додатком достатньо мати встановлений на комп'ютері Web-браузер, сумісний з Internet Explorer версії 5.0 і вище. По суті, клієнт ЛОЦМАН: PLM для доступу через браузер представляє собою Web-сайт. Він має користувацький інтерфейс, дуже схожий з інтерфейсом клієнтського додатку.

Якщо Web-сервер буде підключений до Internet, робота з клієнтським модулем може здійснюватися по каналам зв'язку, що використовуються для доступу до всесвітньої мережі.

Серед основних переваг ЛОЦМАН:PLM можна навести такі:
\begin{itemize}
  \item Наявність інтерфейсу доступу до системи з інших продуктів компанії "<Аскон">
  \item Облік конструкторської та розпорядницької документації в межах одного інтерфейсу
  \item Резервне копіювання та відновлення з ключових точок процесу розробки
  \item Моделювання користувацького інтерфейсу з можливістю підлаштовування під різні групи користувачів та типи документів без додаткового програмування
  \item Підключення до зовнішніх баз даних з можливістю імпорту інформації
  \item Опис бізнес-процесів підприємства з графічним представленням алгоритмів бізнес процесів
  \item Маршрутизація документів (WorkFlow), що включає в себе інтеграцію з системами електронної пошти
  \item Ведення процесу розробки згідно ГОСТу 2.503-90
  \item Електронний підпис документів з підтримкою криптографічних функцій ОС Windows
  \item Відкритий інтерфейс для підключення зовнішніх систем електронного підпису
  \item Використання корпоративних довідників при введені в базу даних про об'єкти виробництва
  \item Можливість зберігання документів в базі даних чи у файловій системі за вибором користувачів
  \item Інтеграція з довідковими базами даних та стандартними бібліотеками комплектації
  \item Можливість віддаленого доступу до баз даних через комп'ютерну мережу Internet через протокол TCP/IP при наявності VPN та можливість синхронізації двох та більше баз даних для територіально-відділених робочих областей
  \item Підтримка розробки спеціалізованих програмних рішень для різних областей виробництва та високий рівень масштабованості системи
  \item Широкі можливості створення додаткових модулів для розширення функціональності, використовуючи широкий набір API
  \item Можливість інтеграції з існуючими на ринку MRP/ERP-системами та зручний формат представлення даних
  \item Система реалізує зберігання всього комплексу інформації на захищених серверах, при цьому розмежовані права доступу до кожного конкретного об'єкта (документу).
\end{itemize}

Сумарна вартість системи складає: 200 000 рос. рублів (6750 \$).

\subsection{PDM система від компанії SolidWorks}

PDM система від компанії SolidWorks забезпечує контроль за даними та процесом розробки, вона забезпечує безпеку та зручні інструменти для управління супровідними процесами та виготовленням виробів. Ця система забезпечує безпечний доступ для віддалених працівників та зручну інтеграцію CAD продуктів компанії SolidWorks. Також важливою перевагою є те, що дана система не вимагає значного штату IT відділу для підтримки та управління.

Компанія SolidWorks пропонує програмний комплекс \emph{SolidWorks Enterprise PDM} (SWE-PDM), до складу якого входять модулі управління інженерними даними і структурою виробу, управління електронним архівом, маршрутизації документів, створення звітів, інтеграції з АСУ, MRP / ERP-системами. Ця система надає широкий спектр можливостей.

\emph{Управління даними в процесі розробки виробів}
 
Основне призначення системи SWE-PDM - управління процесом колективної розробки вироби на всіх етапах проектування і підготовки виробництва. В процесі розробки вироби забезпечуються:
\begin{itemize}
 \item Розробка декількох виконань виробу
 \item Повноцінний "<відкат"> по історії розвитку вироби на будь-який етап розробки
 \item Обмін комплектуючими між проектами
 \item Оповіщення учасників процесу підготовки виробництва про зміну компонентів проекту
 \item Кероване оновлення пов'язаних документів
\end{itemize}
 
У базі даних SWE-PDM виділяються архіви:
\begin{itemize}
 \item Оперативного доступу з розташованими в розробці документами
 \item Затвердженої документації із затвердженими документами та оригіналами
 \item Нормативно-довідкової документації
 \item Стандартних і покупних виробів
 \item Бібліотек будь-якого виду
\end{itemize}
 
SWE-PDM автоматично, вручну або комбіновано створює структуру виробу, веде історію його зміни, синхронізує зміни документів, працює з документами через структуру виробу і навпаки. Можлива робота з документами, зі структурою виробу або в змішаному режимі.

\emph{Робота з документами різних типів}

SWE-PDM працює з документами будь-яких типів, електронними та паперовими, з файлами будь-яких форматів. Є можливість повноцінного перегляду файлів у більше ніж двохсот п'ятдесяти форматах в робочому вікні SWE-PDM без установки додаткового ПЗ. Існує можливість підключення додаткового ПЗ для перегляду файлів унікальних форматів. Можливі використання цифрового підпису, контролю унікальності імен файлів і значень атрибутів документів.

\emph{Інтеграція з SolidWorks}
 
SWE-PDM ідеально інтегрований з САПР SolidWorks і працює в середовищі SolidWorks. SWE-PDM автоматично розпізнає посилання між документами SolidWorks і конфігурації моделей. SWE-PDM працює з атрибутами моделей SolidWorks навіть при відсутності SolidWorks на комп'ютері. SWE-PDM працює з усіма бібліотеками SolidWorks і інтегрований з модулями SolidWorks Simulation, Routing, Toolbox, Перевірки проекту та Службою завдань. Випуск нових версій і оновлень SWE-PDM синхронізований з виходом оновлень SolidWorks. 

\emph{Інтеграція з модулем SWR-Технологія}

SWE-PDM забезпечує обмін даними з модулем SWR-Технологія, передає структуру виробу для побудови технологічного складу виробу, отримує документи техпроцесів і зведених звітів та прив'язує їх до конструкторських документів.

\emph{Інтеграція з іншими САПР}

SWE-PDM працює з усіма поширеними САПР: AutoCAD і системами на його основі, Inventor, Pro / Engineer і Wildfire, Solid Edge. Підтримуються основні написи і посилання xref файлів AutoCAD. Виконуються операції з метаданими і посиланнями між документами тривимірних САПР. Можлива робота з SWE-PDM безпосередньо з середовища САПР. Відображається структура виробу, спроектованого в різних САПР.
Інтеграція з ECAD дозволяє отримати з них всі дані електротехнічних компонентів проекту та сформувати радіотехнічну складову складу виробу. Підтримуються OrCad, Protel, P-CAD, Mentor Graphics і будь-які інші системи.

\emph{Інтеграція з інформаційними системами підприємства (АСУТП, MRP / ERP та ін.)}

SWE-PDM забезпечує інформаційну взаємодію з системами будь-якого класу, що дозволяє колективно працювати технічним і управлінським фахівцям відповідно до концепції CALS-технологій. Взаємодія з ІС підприємства налаштовується за вимогами замовника. Обмін даними з ІС виконується за подією, за розкладом або на вимогу.

\emph{Документообіг і управління бізнес-процесами} 

Підсистема документообігу забезпечує підтримку життєвого циклу документів у базі даних SWE-PDM і дозволяючи організувати погодження та проведення змін в електронному вигляді. Шаблони бізнес-процесів враховують тип документа і задають список статусів документа, правила переходів між ними, список можливих учасників процесу. При зміні статусу документа можливі зміна прав доступу до нього, експорт та конвертація даних, зміна метаданих, розсилка повідомлень.

\emph{Пошук документації та система звітів}

SWE-PDM здійснює пошук документів по будь-яким критеріям. Пошук йде серед документів в базі та по картках документів. SWE-PDM створює будь-які звіти до будь-яких об'єктів бази даних. Модуль SWR-Специфікація створює конструкторські специфікації по ЕСКД і та надає змогу:
\begin{itemize}
 \item Працювати із збіркою SolidWorks або структурою вироби SWE-PDM
 \item Обмінюватися даними з моделями та кресленнями SolidWorks
 \item Випускати групові специфікації по ГОСТ 2.113
\end{itemize}

SWE-PDM формує відомості покупних виробів і відомості специфікацій, звіти за станом бази даних і про події в ньому.

\emph{Система повідомлень} 

SWE-PDM забезпечує спілкування учасників спільної роботи над проектом шляхом листування та розсилання повідомлень. Повідомлення автоматично відправляються при зміні документа або його статусу. Є вбудована поштова система, можливе використання зовнішніх SMTP-серверів.

\emph{Робота з віддаленими підрозділами} 

SWE-PDM дозволяє працювати над одним проектом з територіально рознесених майданчиків. На кожному майданчику організовується своя база даних оперативного доступу, на головному сервері зберігаються метадані. Сервери спілкуються через Інтернет і синхронізуються автоматично за розкладом або на вимогу. При тимчасовому відключенні від головного сервера можлива автономна робота з раніше отриманими і новоствореними файлами. Можлива повноцінна робота через Інтернет за допомогою WEB-доступу до виділеної частини бази даних. Підтримуються VPN-канали і шифровані протоколи (SSL, HTTPS).

\emph{Зберігання документації та захист даних}

Документація, метадані та склади виробів зберігаються в єдиному електронному архіві із забезпеченням єдиної політики безпеки. Типи документів та їх атрибутів, бізнес-процеси, правила доступу до даних налаштовуються по правилам роботи підприємства. SWE-PDM автоматично управляє системними ідентифікаторами електронних документів для їх ідентифікації з паперовими копіями. SWE-PDM працює з будь-якими апаратно-програмними комплексами електронно-цифрового підпису. Можливе налаштування своїх облікових записів, використання авторизації користувачів Windows або настройки сервера Active Directory. Кожен документ співвідноситься з налаштованої категорією і шаблоном бізнес-процесу з урахуванням приналежності документа до проекту і певної директорії, типу файлу, значень атрибутів. Права доступу до об'єкта SWE-PDM можуть змінюватися в ході виконання бізнес-процесу і залежати від статусу об'єкта.

\emph{Інтерфейс системи}

SWE-PDM пропонує користувачам наочний, інтуїтивно зрозумілий інтерфейс і унікальні по легкості використання і швидкості освоєння прийоми роботи, що дозволяють в найкоротші терміни освоїти і ввести в експлуатацію систему, що реалізує складні математичні алгоритми управління даними і зв'язками між документами і забезпечує захист та цілісність даних. Інтерфейс системи виконаний зовні схожим на вікно провідника Windows, а правила загального управління документами повторюють такі, що використовуються для роботи з звичайними файлами та директоріями. Додатково користувач отримує доступ до спеціальних функцій SWE-PDM, необхідним для організації роботи над проектом. Стандартне вікно провідника доповнюється областю перегляду документів, його метаданих, інтерактивної картки документа, списками посилань документа і т. п. В контекстне меню провідника додаються всі необхідні команди системи. 

\emph{Модулі системи} 

Система SWE-PDM включає наступні модулі:
\begin{itemize}
 \item SWE-PDM CAD Editor - робоче місце конструктора, який працює з CAD-системами SolidWorks, AutoCAD, Inventor, Pro / Engineer і Wildfire, Solid Edge і з файлами будь-яких типів
 \item SWE-PDM Contributor - робоче місце користувача, що працює з різними документами, включаючи файли AutoCAD. Дозволяє переглядати CAD-файли
 \item SWE-PDM Contributor / WEB - робоче місце WEB-доступу. Дозволяє працювати з будь-якими документами, включаючи CAD-файли, і брати участь в процесах Workflow
 \item SWE-PDM Viewer - робоче місце користувачів з доступом до документів тільки для читання та участю у процесах Workflow
 \item SWE-PDM/ECAD - модуль отримання даних з електротехнічних САПР
 \item DraftSight - редактор файлів у форматі DWG, створених в AutoCAD або інших системах. Підтримує файли будь-яких версій формату DWG
 \item eDrawings Professional - засіб перегляду файлів ряду CAD-систем (SolidWorks, AutoCAD, Pro / Engineer) і анотування CAD-документів. Поставляється в складі комплексу SWE-PDM
\end{itemize}

\emph{Системні вимоги}

 Клієнт SWE-PDM, в тому числі WEB-клієнт, працює під управлінням Windows 7, 32 або 64. Процесори Intel Pentium 4 або Intel Core 2 Duo, рекомендується від 1 ГБ оперативної пам'яті. Необхідний MS Internet Explorer 6 і вище. Сервери (архівний, баз даних, WEB) працюють під Windows 2003 Server і Windows 2008 Server і вимагають 2-4 ГБ пам'яті. СУБД MS SQL Server 2008 входить в комплект поставки системи. Спеціальних вимог до розмірів дисків і відеокарт немає.

\section{Універсальні системи контролю версій}

\subsection{Git}

Git -- розподілена система контролю версій, створена Лінусом Торвальдсом у 2005 році для розробки ядра Linux. 

Основні особливості Git:
\begin{itemize}
\item Швидкість
\item Простий дизайн
\item Потужна та добре реалізована система підтримки процесу нелінійної розробки 
\item Повністю розподілена система 
\item Можливість ефективно керувати великими проектами
\end{itemize}

Git зберігає і обробляє інформацію дещо відмінно від інших систем контрою версій хоча інтерфейс користувача є подібним. 

Основною відмінністю між Git та іншими системами контролю версій є спосіб обробки даних. Концептуально, більшість інших систем зберігають інформацію про зміни, як список змін до початкових файлів. Натомість Git зберігає зміни як набір снапшотів\footnote{Snapshot -- чітко зафіксований стан процесу або явища, зафіксований в певний момент часу.} в окремій файловій системі. При кожному коміті\footnote{Commit -- внесення змін до репозиторію.}, чи збереженні стану проекту в Git, він просто зберігає картину того, як виглядають файли в конкретний момент часу, і зберігає посилання у снапшот. Задля ефективності, якщо файл не змінювався, Git не зберігає файл знову, а лише створює посилання на версію файлу. 

Ще одною особливістю Git є те, що вся історія зберігається локально, тобто для проведення більшості операцій не є необхідною наявність мережі, що робить роботу в Git досить швидкою.

Під час будь-яких операцій Git виконує обчислення контрольних сум. Це означає що неможливо змінити файли проекту без відома Git. Це вбудовано в Git на глибокому рівні і включено в його філософію. Це створює високий рівень безпеки.

\subsection{Mercurial} 
Mercurial -- це кросплатформенна, розподілена система контролю версій. Підтримує такі системи, як Windows та UNIX-подібні, такі як FreeBSD, MacOS і Linux. 
Весь Mercurial представляє собою одну програму hg яка виконує усі необхідні дії, вказівки програмі передаються через параметри командної стрічки.

\subsubsection{Технічна інформація}
Mercurial використовує SHA-1 хеш для визначення змін. Для доступу до сховища по мережі, Mercurial використовує HTTP-протокол, який спрямований на скорочення часу прийому запитів, нових зв'язків і передачі даних. Mercurial також може працювати через SSH протокол, де дуже схожий на HTTP-протокол. За замовчуванням використовується тришляхове злиття до виклику зовнішніх інструментів злиття.

\subsection{Порівняння Git та Mercurial}
В цих систем є багато спільного. Тут розглянемо відмінні риси кожної з них.

\subsubsection{Переваги Git}

\begin{itemize}
\item \textbf{Клієнтське управління зберіганням}. Обидва Mercurial і Git дозволяють користувачам вибірково витягувати гілки з інших сховищ. Це дає авансом механізм для скорочення локальної історії. Крім того, Git дозволяє скасовувати попередньо витягнуті гілки. Git також дозволяє скоротити кількість звертань до віддаленого репозиторія (зберігаючи останні дані ревізії у локальних гілках). В Mercurial, якщо гілка знаходиться в локальному сховищі, то всі її зміни (до самої початкової фіксації) повинні бути присутніми, і немає ніякого способу для "<обрізання"> гілки, крім створення нового сховища і вибіркового переміщення гілок в нього. Були деякі роботи у вирішенні цієї проблеми в Mercurial, але нічого офіційного поки немає.
\item \textbf{Кількість предків}. Git підтримує необмежену кількість предків під час злиття. Mercurial допускає тільки двох предків. Для того щоб досягти багатошляхового злиття в Mercurial, користувачеві доведеться виконати $N-1$ двосторонніх злиттів. Хоча в багатьох випадках це також хороший спосіб об'єднати $N$ предків, незалежно від DVCS\footnote{DVCS -- Distributed Version Control System.} з Git, користувач може виконувати $N$-шляхове злиття в один крок, якщо він цього забажає.
\item \textbf{Перебазування}. Git має команду перебазування, яка дозволяє змінити точку розгалуження локальної гілки на свіжішу версію. Наприклад, якщо він працює над новою функцією для продукту, локальна гілка може бути запущена з версії 1.0. Якщо, коли ми все ще працюємо над функцією, основна лінія продукту була оновлена до 1.1, можна перенести гілку, і вважати що вона починається з 1.1 замість 1.0. У більшості інших систем, це буде зроблено шляхом злиття 1.1 і локальної гілки. Злиття це правильно з точки зору SCM, де акцент робиться на відтворюваність минулих станів. Однак, коли в центрі уваги "<авторська чистота історії змін">, перебазування іноді є кращим способом. Git-перебазування дозволяє зробити раніше нелінійну історію лінійною, ведення історії чистішим.
\end{itemize}

\subsubsection{Переваги Mercurial}

\begin{itemize}
\item \textbf{Крива вивчення.} Git має крутішу криву вивчення ніж Mercurial через низку факторів. Git має багато команд, об’єм яких може злякати користувачів-початківців. Документація Mercurial прагне бути більш повною і простішою для новачків. Термінологія та команди Mercurial є ближчими до Subversion та CVS завдяки чому є простішою для освоєння мігрантами з цих систем.
\item \textbf{Підтримка Windows.} Git сильно прив'язаний до Linux, офіційним шлях для запуску його під Windows є cygwin. Порт, який базується на MinGW є повністю функціональним, але Windows все ще є системою "<другого класу"> для Git.   
\item \textbf{Обслуговування.} Git вимагає періодичного обслуговування репозиторіїв. Mercurial не потребує такого обслуговування.
\item \textbf{Незмінна історія.} Git може виконувати майже все, що вкаже користувач. На жаль іноді це може бути небезпечним, наприклад він може пошкодити історію. Натомість репозиторій Mercurial створений як сутність що завжди росте і складається з незмінних об'єктів.
\end{itemize}

\section{Порівняльний аналіз розглянутих систем контролю версій} \label{ch:0203}

У цьому підрозділі курсової роботи ми розглянули системи контролю версій, серед яких були як і більш загальні, так і спеціалізовані.

До спеціалізованих систем ми можемо віднести PDM системи, такі як ЛОЦМАН:PLM і SWE-PDM, які є готовими рішеннями проблем розподіленої розробки та контролю версій для середніх та великих за обсягом підприємств по розробці виробів що містять високий рівень конструкторської думки. 

З іншого боку ми розглянули VCS системи ширшого призначення, такі як Git  та Mercurial, до основних переваг яких можна віднести: відкритість, доступність та легкість в використанні, що можна віднести до наслідків їх "<опенсорсної природи">. Також ми провели аналіз між цими двома системами, з чого можна зробити висновок про певні переваги Mercurial, особливо в області підтримки ОС на яких найчастіше виконується процес розробки конструкторської документації в САПР. З іншого боку у випадку застосування САПР, які можуть працювати під UNIX системами, застосування Git є виправданішим, за рахунок кращої системи управління даними, та логічнішою організацією процесу зберігання. Базуючись на критеріях розміру підприємства та систем, що використовуються для розробки конструкторської документації підприємство може обрати більш ефективну в плані ціни та функціональності систему, залежно від своїх потреб. Застосування спеціалізованих PDM систем передбачає необхідність правильного визначення домінуючої предметної області 
підприємства, та домінуючої системи стандартів для оформлення конструкторської документації,а також набором САПР систем, які використовуються для її створення.

\section{Висновки до розділу~\ref{ch:02}}

У цьому розділі ми розглянули практичні та теоретичні засади систем контролю версій та подали інформацію про спеціалізовані та загальні системи контролю версій. Ми навели опис таких PDM систем, як ЛОЦМАН:PLM від компанії "<Аскон">, до значних переваг якої можна віднести підтримку стандарту ГОСТ та ДСТУ, а також SWE-PDM, що орієнтована на роботу спільно з САПР SolidWorks. Ці системи дають дуже широкий спектр можливостей та переваг саме у процесі розробки конструкторської документації, але значним недоліком є складність у обслуговуванні та значна ціна наявних продуктів. Також ми провели порівняльний огляд Mercurial та Git та виділили їх основні риси. Дані системи є лише системами контролю версій документації та мають значно менший обсяг функцій, однак їх використання є доцільним підприємствами, на яких не присутній весь цикл виробництва і обсяг метаінформації про конструкторську документацію є незначний.